%Margenes, idioma y tipo de documento
\documentclass{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin = 1.5cm]{geometry}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

%Algunas símbolos matemáticos (letras caligráficas)
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}


\begin{document}
    
    %Titulo
    \title{Autómatas y Lenguajes formales 2019-2\\
    \large Ejercicio Semanal 4}

    \date{Fecha de entrega: 22 de febrero del 2019}

    \author{Sandra del Mar Soto Corderi\\
    Edgar Quiroz Castañeda}

    \maketitle

    %Problemas

    \begin{enumerate}
        \item {
        Demuestra que el operador de derivada preserva equivalencias, es decir si
        $\alpha \ = \ \beta$, entonces $\partial_{a} \alpha \ = \ \partial_{a} \beta$.\\
        Tenemos que $\alpha \ = \ \beta \iff 
        \mathcal{L}[\![\alpha]\!] = \mathcal{L}[\![\beta]\!]$, por la definción
        de equivalencia en expresiones regulares. \\
        Por lo que 
        \begin{align*}
            \partial_{a} \alpha \ &= \{v | av \in \mathcal{L}[\![\alpha]\!]\} \\
                                  &= \{v | av \in \mathcal{L}[\![\beta]\!]\} \\
                                  &= \partial_{a} \beta
        \end{align*}

            
        }
        
        \item{
        Calcula la derivada de las expresiones regulares en cada inciso.\\
		\begin{enumerate}[a)]
		
		\item{
		$\partial{bb} (a^* \ + \  (a^*ba^*ba^*)^*)$\\
		$= \partial{b} (\partial{b}(a^* \ + \  (a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} (\partial{b}(a^*) \ + \  \partial{b}((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} (\partial{b}(a)a^* \ + \  \partial{b}(a^*ba^*ba^*)((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} (\emptyset a^* \ + \  (\partial{b}(a^*)(ba^*ba^*) \ + \ v(a^*)\partial{b} (ba^*ba^*))((a^*ba^*ba^*)^*))$\\	
		$= \partial{b} (\emptyset \ + \  (\partial{b}(a)a^*(ba^*ba^*) \ + \ \epsilon \partial{b} (ba^*ba^*))((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} (\emptyset \ + \  (\emptyset a^*(ba^*ba^*) \ + \ \epsilon (\partial{b}(b)(a^*ba^*) + v(b)\partial{b}(a^*ba^*)))((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} (\emptyset \ + \  (\emptyset  \ + \ \epsilon (\epsilon(a^*ba^*) + \emptyset \partial{b}(a^*ba^*)))((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((a^*ba^*)((a^*ba^*ba^*)^*))$\\
		$= \partial{b}(a^*ba^*)((a^*ba^*ba^*)^*) \ + \ v(a^*ba^*)\partial{b}((a^*ba^*ba^*)^*)$\\
		$= (\partial{b}(a^*)ba^* \ + \ v(a^*)\partial{b}(ba^*)) ((a^*ba^*ba^*)^*) \ + \ \emptyset \partial{b}((a^*ba^*ba^*)^*)$\\
		$= (\partial{b}(a)a^*ba^* \ + \ \epsilon(\partial{b}(b)a^* \ + \ v(b)\partial(a^*)) ((a^*ba^*ba^*)^*) \ + \ \emptyset $\\
		$= (\emptyset a^*ba^* \ + \ \epsilon(\epsilon(a^*) \ + \ \emptyset \partial(a^*)) ((a^*ba^*ba^*)^*) \ + \ \emptyset $\\
		$= (\emptyset \ + \ \epsilon(a^* \ + \ \emptyset)((a^*ba^*ba^*)^*) \ + \ \emptyset $\\
		$= a^*(a^*ba^*ba^*)^*$\\
				
		}
	
		\item{
		$\partial{ab} ((a^*(baa)^*a^*)^*)$\\
		$= \partial{b} (\partial{a}((a^*(baa)^*a^*)^*))$\\		
		$= \partial{b} (\partial{a}(a^*(baa)^*a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((\partial{a}(a^*)((baa)^*a^*) + v(a^*)\partial{a}((baa)^*a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((\partial{a}(a)(a^*)((baa)^*a^*) + \epsilon (\partial{a}((baa)^*)(a^*) \ + \ v((baa)^*)\partial{a}(a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((\epsilon (a^*)((baa)^*a^*) + \epsilon (\partial{a}(baa)(baa)^*a^* \ + \ \epsilon \partial{a}(a)(a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((a^*(baa)^*a^* + (\partial{a}(b)aa + v(b)\partial(aa))(baa)^*a^* \ + \ \epsilon \epsilon(a^*)))(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= \partial{b} ((a^*(baa)^*a^* + (\emptyset aa + \emptyset \partial(aa))(baa)^*a^* \ + \ a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*))$\\							
		$= \partial{b} (a^*(baa)^*a^* + a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*)$\\
		$= \partial{b}(a^*(baa)^*a^* + a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) \ + \ v(a^*(baa)^*a^* + a^*)\partial{b}((a^*(baa)^*a^*)^*))$\\
		$= (\partial{b}(a^*(baa)^*a^*) + \partial{b}(a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*) \ + \ \epsilon \partial{b}(a^*(baa)^*a^*)((a^*(baa)^*a^*)^*))$\\	
		$= (\partial{b}(a^*)((baa)^*a^*) + v(a^*)\partial{b}((baa)^*a^*)+ \emptyset)(a^*(baa)^*a^*)^*) \ + \ (\partial{b}(a^*)((baa)^*a^*) + v(a^*)\partial{b}((baa)^*a^*))((a^*(baa)^*a^*)^*))$\\	
		$= \emptyset((baa)^*a^*) + \epsilon(\partial{b}((baa)^*)a^* + v((baa)^*)\partial{b}(a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*)+ (\emptyset((baa)^*a^*) + \epsilon(\partial{b}((baa)^*)a^* + v((baa)^*)\partial{b}(a^*))(a^*(baa)^*a^*)^*) $\\
		$= (\epsilon(\partial{b}(baa)((baa)^*))a^* + \epsilon \emptyset )(a^*(baa)^*a^*)^*)+ (\epsilon(\partial{b}(baa)((baa)^*)a^* + \epsilon \emptyset)(a^*(baa)^*a^*)^*) $\\
		$=((\partial{b}(b)aa + v(b)\partial{b}(aa)((baa)^*))a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) + ((\partial{b}(b)aa + v(b)\partial{b}(aa))((baa)^*)a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) $\\
		$=((\epsilon aa + \emptyset \partial{b}(aa)((baa)^*))a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) + ((\epsilon aa + \emptyset \partial{b}(aa))((baa)^*)a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) $\\
			$= (aa(baa)^*a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) + (aa(baa)^*)a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*) $\\
			$= (aa(baa)^*a^*)(a^*(baa)^*a^*)^*$\\
		
		}
		
		\item{
		$\partial{a} ((aa \  + \  bb)^*)$\\
		$= (\partial{a} ((aa \  + \  bb))(aa \ + \ bb)^*$\\
		$= (\partial{a} (aa) \  + \  \partial{a} (bb))(aa \ + \ bb)^*$\\
		$= ((\partial{a} (a)a \ + \ v(a)\partial{a} (a)a) \  + \  (
		\partial{a} (b)b + v(b)\partial{b}(b) b))(aa \ + \ bb)^*$\\
		$= ((\epsilon a + \emptyset \epsilon a) \  + \  (\emptyset b + \emptyset\emptyset b))(aa \ + \ bb)^*$\\
		$= (a + \emptyset)(aa \ + \ bb)^*$\\
		$= a(aa \ + \ bb)^*$
			
		}		
		
		\end{enumerate}		        
        
        
        }
    \end{enumerate}

\end{document}